\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{7}

\begin{aufgabe}{Zylinder einer Prägarbe}
Sei in $\widehat{A}$
eine Zerlegung
$X \amalg X \xrightarrow{(\partial_0, \partial_1)} X \times I
\xrightarrow{\sigma} X$
der Kodiagonale $\nabla : X \amalg X \to X$ gegeben.
Zeige, dass $\partial_0$ und $\partial_1$ Monomorphismen sind
und dass $(\partial_0, \partial_1)$ genau dann ein Monomorphismus ist,
wenn $\im(\partial_0) \cap \im(\partial_1) = \varnothing$
als Unterprägarben von $X$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Vereinigung von Unterprägarben}
Sei unten stehendes Pullback-Diagramm
aus Monomorphismen in $\widehat{A}$ gegeben.
Zeige, dass der induzierte Morphismus $Y \amalg_X Z \to T$
ein Monomorphismus ist.
\[ \begin{tikzcd}
  X \ar[hook]{r} \ar[hook]{d} & Y \ar[hook]{d} \\
  Z \ar[hook]{r} & T
\end{tikzcd} \]
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Kolimiten in Prägarbenkategorien sind universell}
Zeige, dass Kolimiten in $\widehat{A}$ universell sind,
also unter Pullback entlang beliebiger Morphismen erhalten bleiben.
Das heißt,
für jeden Morphismus $f : X \to Y$
und jeden kleinen Funktor $F : I \to \widehat{A}$
zusammen mit einem Morphismus $g : Z \defeq \colim_{i \in I} F(i) \to Y$
ist $f^* Z = \colim_{i \in I} f^* F(i)$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Exakte Zylinder existieren immer}
\begin{teilaufgaben}
\item
Sei $I$ ein \emph{Intervall},
das heißt ein Zylinder der terminalen Prägarbe $e$.
Zeige, dass dann $X \mapsto X \times I$ einen exakten Zylinder
für $\widehat{A}$ definiert.
\item
Zeige, dass der Unterobjektklassifizierer $\Omega$
mit dem Morphismus
$(\mathit{false}, \mathit{true}) : e \amalg e \to \Omega$
stets ein Intervall ist.
\end{teilaufgaben}
\tiny{%
Der Unterobjektklassifizierer $\Omega \in \Ob(\widehat{A})$
hat die universelle Eigenschaft,
dass für jedes Objekt $X \in \Ob(\widehat{A})$
die Morphismen $X \to \Omega$
natürlich in Bijektion zu den Unterobjekten von $X$ stehen:
$\Hom(X, \Omega) \cong \mathrm{Sub}(X)$.
Beachte, dass $X \mapsto \mathrm{Sub}(X)$
ein Funktor $\op{\widehat{A}} \to \Set$ wird,
indem für einen Morphismus $f : X \to Y$
und ein Unterobjekt $U \hookrightarrow Y$
der Pullback längs $f$ gebildet wird,
der wieder ein Monomorphismus ist.
(Aus dieser universellen Eigenschaft
kannst du dir auch eine Konstruktion für $\Omega$ herleiten.)
Insbesondere definieren die beiden Unterobjekte
$\varnothing \hookrightarrow e$ und $e \xrightarrow{=} e$
der terminalen Prägarbe
zwei kanonische Morphismen
$\mathit{false} : e \to \Omega$ und $\mathit{true} : e \to \Omega$.
\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Bonusaufgabe zu Adjunktionen}
Sei $F : C \to D$ linksadjungiert zu $G : D \to C$
und $\eta : \Id_C \Rightarrow G \circ F$ die Einheit der Adjunktion.
Zeige:
\begin{teilaufgaben}
\item
$F$ ist genau dann volltreu,
wenn $\eta$ ein Isomorphismus ist.
\item
Wenn $F$ volltreu ist,
dann erfüllt $G$ die universelle Eigenschaft
eines Lokalisierungsfunktors für
$W \defeq
\{ f \in \Mor(D) \;|\; \text{$G(f)$ ist Isomorphismus in $C$}\}$.
\item
Wenn $F$ volltreu
und $G$ konservativ ist (Isomorphismen reflektiert),
dann bilden $F$ und $G$ eine Kategorienäquivalenz.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\end{document}
